**397. – Viola cenisia** L. – Plante vivace, un peu hispide, à souche très rameuse ; tiges de 5-15 cm, filiformes, nues à la base, diffuses ; feuilles petites, les inférieures largement ovales ou arrondies, les supérieures ovales-elliptiques, rapprochées, 2-3 fois plus grandes que les inférieures, toutes ou la plupart entières ; stipules supérieures spatulées, foliacées, ordinairement entières ; fleurs violettes, assez grandes, à pédoncules assez courts ; sépales ovales-lancéolés ; //éperon grêle, arqué, conique, égalant les sépales ; stigmate creusé en entonnoir ; //capsule dépassant un peu le calice.
Varie à feuilles rapprochées en rosette très dense, pubescentes-blanchâtres, presque soyeuses (var. vestita G. G. ; V. lapeyrousiana R. F.).